
\medskip

%Pour chacune des affirmations suivantes, dire si elle est vraie ou fausse. 
%
%Chaque réponse doit être justifiée. 
%
%\medskip

%\parbox{0.55\linewidth}{\textbf{Affirmation 1 :} 

%Un menuisier prend les mesures suivantes dans le coin d'un mur à 1 mètre au-dessus du sol pour construire une étagère $ABC$ : 

%$AB = 65$ cm ; $AC = 72$ cm et $BC = 97$ cm 

%Il réfléchit quelques minutes et assure que l'étagère a un angle droit.}
%\hfill
%\parbox{0.45\linewidth}{\psset{unit=.9cm}
%\begin{pspicture}(-.5,-.5)(6.5,7)
%\pspolygon[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](0,0)(0,5)(3.7,6.5)(3.7,1.5)
%\pspolygon[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](3.7,6.5)(3.7,1.5)(6.5,0.5)(6.5,5.5)
%\pstGeonode[PointName=none,PointSymbol=none](0,0){b}
%\pstGeonode[PointName=none,PointSymbol=none](0,5){a}
%\pstGeonode[PointName=none,PointSymbol=none](3.7,1.5){c}
%\pstGeonode[PointName=none,PointSymbol=none](6.5,.5){d}
%\pstTranslation[PointName=none,PointSymbol=none]{b}{a}{c}[f]
%\pstTranslation[PointName=none,PointSymbol=none]{b}{a}{d}[e]
%\pstLineAB{b}{c}
%\pstLineAB{d}{c}
%\pstLineAB{b}{a}
%\pstLineAB{d}{e}
%\pstLineAB{a}{f}
%\pstLineAB{f}{c}
%\pstLineAB{f}{e}
%\pstHomO[dotscale=2,PointSymbol=x,HomCoef=.34,PosAngle=120]{c}{f}[A]
%\pstTranslation[PointName=none,PointSymbol=none]{f}{e}{A}[h]
%\pstHomO[dotscale=2,PointSymbol=x,HomCoef=.32,PosAngle=20]{A}{h}[C]
%\pstTranslation[PointName=none,PointSymbol=none]{f}{a}{A}[g]
%\pstHomO[dotscale=2,PointSymbol=x,HomCoef=.36,PosAngle=150]{A}{g}[B]
%\pstLineAB{A}{B}
%\pstLineAB{C}{B}\pstLineAB{A}{C}
%
%\end{pspicture} }
\textbf{Affirmation 1 :}

Seul le côté le plus long peut être l'hypoténuse. Or :

$97^2 = (100 - 3)^2 = 100^2 + 3^2 - 2\times 100 \times 3 = \num{10000} + 9 - 600 = \num{9409}$ ;

$65^2 + 72^2 = \num{4225} + \num{5184} = \num{9409}$.

Donc $\num{9403} = \num{4225} + \num{5180}$, soit $\text{BC}^2 = \text{BA}^2 + \text{AC}^2$ : la réciproque du théorème de Pythagore est  vraie, donc ABC est  rectangle en A.
\medskip

\textbf{Affirmation 2 :} 

%Les normes de construction imposent que la pente d'un toit représentée ici par l'angle $\widehat{CAH}$ doit avoir une mesure comprise entre 30$^\circ$ et 35$^\circ$. \\

%\parbox{0.43\linewidth}{Une coupe du toit est représentée ci-contre : 
%
%$AC = 6$ m et $AH = 5$ m. 
%
% 
%
%$H$ est le milieu de $[AB]$. 
%
% }
%\hfill
%\parbox{0.56\linewidth}{\psset{unit=1.5cm}
%\begin{pspicture}(-3,-.5)(3,1.3)
%\pstGeonode[dotscale=2,PointSymbol=x,PosAngle=-90](0,0){H}
%\pstGeonode[dotscale=2,PointSymbol=x,PosAngle=170](-2.6,0){A}
%\pstGeonode[dotscale=2,PointSymbol=x,PosAngle=10](2.6,0){B}
%\pstGeonode[dotscale=2,PointSymbol=x,PosAngle=90](0,1.3){C}
%\pstGeonode[PointName=none,PointSymbol=none](-.6,0){d}
%\pstGeonode[PointName=none,PointSymbol=none](.6,0){e}
%\pstProjection[PointName=none,PointSymbol=none]{A}{C}{d}[g]
%\pstProjection[PointName=none,PointSymbol=none]{B}{C}{e}[f]
%\pstLineAB{A}{B}
%\pstLineAB{A}{C}
%\pstLineAB{C}{B}
%\pstLineAB[linestyle=dashed]{C}{H}
%\pstLineAB{C}{d}
%\pstLineAB{d}{g}
%\pstLineAB{C}{e}
%\pstLineAB{e}{f}
%\pstRightAngle[RightAngleSize=0.15]{B}{H}{C}
%\end{pspicture} }
%Le charpentier affirme que sa construction respecte la norme.
On a par définition $\cos \widehat{\text{CAH}} = \dfrac{\text{AH}}{\text{AC}} = \dfrac{5}{6}$.

La calculatrice donne $\widehat{\text{CAH}} \approx 33,6$\degres.

\medskip

\textbf{Affirmation 3 : }

%Un peintre souhaite repeindre les volets d'une maison. Il constate qu'il utilise $\dfrac{1}{6}$ du pot pour mettre une couche de peinture sur l'intérieur et l'extérieur d'un volet. Il doit peindre ses 4 paires de volets et mettre sur chaque volet 3 couches de peinture. 
%
% Il affirme qu'il lui faut 2 pots de peinture.
Il y a 8 volets ; il faut trois couches sur chacun d'eux et pour chaque couche il utilise $\dfrac{1}{6}$ de pot ; il lui faut donc :

$8 \times 3 \times \dfrac{1}{6} = \dfrac{24}{6} = 4$ pots de peinture.

\bigskip

